**朱耀偉**（，），現任[香港大學現代語言及文化學院教授](../Page/香港大學.md "wikilink")、香港研究課程總監。

## 生平

曾任[香港浸會大學人文及創作系教授系主任](../Page/香港浸會大學.md "wikilink")、[香港中文大學英文系助教](../Page/香港中文大學.md "wikilink")（1989年至1992年）。其研究範圍十分廣泛，包括文學批評（詩話、詞話）、當代文學、文化理論、香港流行歌詞研究、比較文學批評、後殖民主義、全球化與中國／香港文化論述、（後）殖民香港法律文化研究。著有《後[東方主義](../Page/東方主義.md "wikilink")》、
《當代西方批評
論述的中國圖像》、《他性機器？[後殖民](../Page/後殖民.md "wikilink")[香港文化論集](../Page/香港.md "wikilink")》、《香港流行歌詞研究》、《光輝歲月：香港流行樂
隊組合研究》、《音樂敢言：[香港](../Page/香港.md "wikilink")「中文歌運動」研究》、《香港文學@[文化研究](../Page/文化研究.md "wikilink")》（與張美君合編）、《本土神話：全球化年代的論述生產》、《音樂敢言之二：香港「原創歌運動」研究》、《香港的當勞化　徘徊獅子山下尋找信望愛》Donaldization
of Hong Kong；論文散見《清華學報》、《中外文學》、《當代》、《思與言》、《中山人文學報》、《香港社會科學學報》等。

## 學歷

  - [香港中文大學比較文學博士](../Page/香港中文大學.md "wikilink") (Ph.D. in Comparative
    Literature, The Chinese University of Hong Kong)（1989年－1993年）
  - 美國三藩市州立大學文學碩士（M.A. in Chinese Language and Literature, [San
    Francisco State
    University](../Page/San_Francisco_State_University.md "wikilink")）（1988年－1989年）
  - [香港中文大學榮譽英國語文文學學士](../Page/香港中文大學.md "wikilink")（B.A. (Hons) in
    English, The Chinese University of Hong Kong）（1984年－1988年）
  - [喇沙書院](../Page/喇沙書院.md "wikilink")

## 著作

### 書籍

<div class="references-small" style="-moz-column-count:2; column-count:2;">

  - Lost in Transition: Hong Kong Culture in the Age of China (Albany:
    State University of New York Press, 2013)。
  - 《繾綣香港：大國崛起與香港文化》（Bound to Hong Kong
    Culture）。[香港](../Page/香港.md "wikilink")：[匯智出版](../Page/匯智出版.md "wikilink")，2012年。
  - 《香港粵語流行歌詞研究》I & II（A Study of Hong Kong Cantopop Lyrics I &
    II）。[香港](../Page/香港.md "wikilink")：[亮光文化](../Page/亮光文化.md "wikilink")，2011年。
  - 《香港歌詞八十談》（與黃志華合著）（Eighty Talks on Hong Kong Popular
    Lyrics）。[香港](../Page/香港.md "wikilink")：[匯智出版](../Page/匯智出版.md "wikilink")，2011年。
  - 《後九七香港流行歌詞研究》（與梁偉詩合著）（A Study of Post-1997 Cantopop
    Lyrics）。[香港](../Page/香港.md "wikilink")：[亮光文化](../Page/亮光文化.md "wikilink")，2011年。
  - 《文化研究60詞》（與陳英凱、朱振威合著）（60 Keywords in Cultural
    Studies）。[香港](../Page/香港.md "wikilink")：[匯智出版](../Page/匯智出版.md "wikilink")，2010年。
  - 《詞家有道：香港16詞人訪談錄》（與黃志華、梁偉詩合著）（The Way of Hong Kong
    Lyricists）。[香港](../Page/香港.md "wikilink")：[匯智出版](../Page/匯智出版.md "wikilink")，2010年。
  - Contemporary Asian Modernities: Transnationaltiy, Interculturality,
    Hybridity（co-edited with Eva Man）, (Bern: Peter Lang, 2010\]\]。
  - 《歲月如歌：詞話香港粵語流行曲》（Lyrics of Your Life: The Transformation of Hong
    Kong
    Cantopop）。[香港](../Page/香港.md "wikilink")：[三聯書店](../Page/三聯書店.md "wikilink")，2009年。
  - 《香港流行歌詞導賞》（與黃志華合著）（Guided Interpretation of Hong Kong Popular
    Lyrics）。[香港](../Page/香港.md "wikilink")：[匯智出版](../Page/匯智出版.md "wikilink")，2009年。
  - 《香港的當勞化　徘徊獅子山下尋找信望愛》（Donaldization of Hong
    Kong）。[香港](../Page/香港.md "wikilink")：[文化會社出版社](../Page/文化會社.md "wikilink")，2007年。
  - 《虛擬後樂園：透視電腦遊戲文化》（與陳潔詩合著）。[香港](../Page/香港.md "wikilink")：[天窗出版社](../Page/天窗出版社.md "wikilink")，2005年。
  - 《愛恨地球村：透視全球化現象》（Perspectives on
    Globalization）。[香港](../Page/香港.md "wikilink")：[天窗出版社](../Page/天窗出版社.md "wikilink")，2005年。
  - 《越界光影：香港電影讀本》（Between Home and World: A Reader in Hong Kong
    Cinema）（與張美君合著）。[香港](../Page/香港.md "wikilink")：牛津大學出版社，2004年。
  - 《音樂敢言之二：香港「中文歌運動」研究》（A Study of the "Original Songs Campaign" in
    Hong Kong）。[香港](../Page/香港.md "wikilink")：Bestever，2004年。
  - 《本土神話：全球化年代的論述生產》（The Local Myth: Discursive Production in the
    Global Era）。[台北](../Page/台北.md "wikilink")：學生書局，2002年。
  - 《音樂敢言：香港「中文歌運動」研究》（A Study of the "Chinese Songs Campaign" in Hong
    Kong））。[香港](../Page/香港.md "wikilink")：匯智出版社，2001年。
  - 《香港文學@文化研究》(Hong Kong Literature and/as Cultural Studies)
    （與張美君合編）。[香港](../Page/香港.md "wikilink")：牛津大學出版社，2001年。
  - 《中國作家與宗教》（編）（Chinese Writers and
    Religion）。[香港](../Page/香港.md "wikilink")：中華書局，2001年。
  - 《以法之名：後殖民香港法律文化研究》(In the Name of Law: Postcolonial Hong Kong Legal
    Culture) （與冼偉文合著）。[台北](../Page/台北.md "wikilink")：學生書局，2000年。
  - 《光輝歲月：香港流行樂隊組合研究（1984-1990）》（The Days of Glory: A Study of Hong Kong
    Popular Bands/Groups）。[香港](../Page/香港.md "wikilink")：匯智出版社，2000年。
  - 《香港流行歌詞研究：七十年代中期至九十年代中期》（A Study of Hong Kong Popular Lyrics: The
    Mid 70s to the Mid 90s）。[香港](../Page/香港.md "wikilink")：三聯書局，1998年。
  - 《他性機器？後殖民香港文化論集》（Otherness Machine? Essays on Postcolonial Hong Kong
    Culture）。[香港](../Page/香港.md "wikilink")：[青文書屋](../Page/青文書屋.md "wikilink")，1998年。
  - 《當代西方批評論述的中國圖像》(The "China" in Contemporary Western Critical
    Discourse) 。[台北](../Page/台北.md "wikilink")：駱駝出版社，1996年。
  - 《後東方主義：中西文化批評論述策略》（Post-Orientalism: Tactics of Chinese-Western
    Cultural \&Critical
    Discourse）。[台北](../Page/台北.md "wikilink")：駱駝出版社，1994年。
  - 《當代西方文學批評理論》（編譯）（Contemporary Western Theories of Literary
    Criticism）。[台北](../Page/台北.md "wikilink")：駱駝出版社，1992年。

</div>

### 論文

<div class="references-small" style="-moz-column-count:2; column-count:2;">

  - "The Transformation of Local Identity in Hong Kong Cantopop,"
    Perfect Beat: The Pacific Journal of Research into Contemporary
    Music and Popular Culture Vol 7 No 4 (Jan 2006): 32-51.
  - 〈一位文化精英的自我反省：讀《我這一代香港人》〉，《[明報月刊](../Page/明報月刊.md "wikilink")》（2005年8月），頁109-110。
  - "Hybridity and (G)local Identity in Postcolonial Hong Kong
    Cinema,"in Sheldop Lu and Emilie Yeh eds., Chinese-Language Film:
    Historigraphy, Poetics, Politics.
    [Honolulu](../Page/Honolulu.md "wikilink")：University of Hawaii
    Press, 2005, pp. 312-328.
  - {{〈}}早期香港新浪潮電影：「表現不能表現的」{{〉}}，[羅貴祥](../Page/羅貴祥.md "wikilink")、[文潔華編](../Page/文潔華.md "wikilink")：《雜嘜時代：文化身份、性別、日常生活實踐與香港電影1970s》（[香港](../Page/香港.md "wikilink")：[牛津大學出版社](../Page/牛津大學出版社.md "wikilink")，2005）頁195-209。
  - {{〈}}九十年代香港文化研究：體制化及其不滿{{〉}}"Hong Kong Cultural Studies in the
    1990s: Insitutionalization and Its Discontents,"
    《香港社會科學學報》（香港：香港城市大學出版社）第26
    期（秋／冬 2003）: 81-102.
  - {{〈}}人地不宜：悼薩伊德{{〉}}，《E+E》（香港：牛棚書院）第8 期（2003 年秋），頁9-13。
  - {{〈}}香港各大學現當代文學研究單位簡介{{〉}}，《文訊》（台北：文訊雜誌社）第217期（2003年11月），頁49-51。
  - {{〈}}後人類論述與世界公義{{〉}}，《當代》（台北：合志文化事業）第191 期（2003 年7 月），頁110-125。
  - {{〈}}香港粵語流行歌詞創作新與舊──從七十年代說起{{〉}}，《第四屆香港文學節論稿匯編》（香港：香港藝術發展局，2003），頁180-200。
  - {{〈}}香港流行歌詞的價值衝突與（不）調和{{〉}}，《思》（香港：香港基督徒學會）第83 期（2003 年1 月），頁9-14。
  - "Developing Local Pop Songs in Hong Kong: A Study of the 'All
    Cantopop Music Station' Format," Media International Australia
    Incorporating Culture & Policy (Brisbane: Griffith University)
    No.105 (November 2002): pp.147-162.
  - "Postcolonial Discourse in the Age of Globalization," Social
    Analysis: The International Journal of Cultural and Social Practice
    (New York and Oxford: Berghahn Books), 46:2 (Summer 2002):
    pp.148-156.
  - {{〈}}全球化年代的後殖民研究{{〉}}"Postcolonial Studies in the Age of
    Globalization," Journal of Social Theory (Hong Kong: Hong Kong
    Polytechnic University) 5 (Spring 2002): 153-175.
  - 〈再讀《人間詞話》：從西方文論看王國維的境界說〉"Rereading Renjian Cihua: Examining Wang
    Guowei's Notion of Jingjie in the Light of Modern Literary
    Theories," 《中國文學與文化研究》（台北：學生書局）第1期（2002年6月）頁159-182。
  - {{〈}}全球化年代的後殖民研究{{〉}}，《社會理論學報》（香港：香港理工大學）第5卷第1期（2002年春），頁153-175。
  - {{〈}}誰的中國性：九十年代兩岸三地的後殖民研究{{〉}}"Whose Chineseness? Postcolonial
    Studies in the Mainland, Taiwan and Hong Kong in the 1990s,"
    ，《香港社會科學學報》（香港：香港城市大學出版社）第19期（2001年春／夏），頁135-158。
  - "(In)Authentic Hong Kong: The '(G)Local' Cultural Identity in
    Postcolonial Hong Kong Cinema," Post Script (Jacksonville: Post
    Script, Inc.) 20 (June 2001): 148-160.
  - {{〈}}（不）真實香港：後殖民香港電影的全球／本土身分{{〉}}"(In)Authentic Hong Kong" (Chinese
    Version)，《中外文學》（台北：台灣大學外文系）第29卷第10期（2001年3月），頁6-18。
  - {{〈}}Band
    History：從披頭四到LMF{{〉}}（與蔡偉民合著），馬傑偉編：《出賣LMF：粗口音樂檔案》（香港：明窗出版社，2001），頁167-176。
  - {{〈}}流行曲與偶像文化{{〉}}，突破機構編：《傳媒及資訊意識教育》（香港：突破出版社，2001），頁168-169。
  - "Postcolonial Law in the Global Economy: The Case of Hong Kong,"
    (co-authored with Sin Wai Man) International Journal of the
    Sociology of Law (London: Academic Press) 28 (Dec. 2000): 291-309.
  - Hong Kong, Culture, Cyberspace 《香港．文化．網》（Ed.）. Cyber Culture Express
    (Published by Hong Kong Culture and Society Programme, Centre of
    Asian Studies, The University of Hong Kong) Vol. 1(Dec. 2000).
  - {{〈}}全球化年代的國族論述：從後國族意識到中國論述{{〉}}"Nationalist Discourse in the Age of
    Globalism: From Post-Nationalism to Chinese Discourse,"
    《思與言》（台北：思與言雜誌社）第38卷第1期（2000年3月），頁185-218。
  - {{〈}}小城大說：後殖民敘事與香港城市{{〉}}"Grand Narrative of a Small City:
    Postcolonial Narratives and Hong Kong City",
    ，龔鵬程、黎活仁等主編：《方法論與中國小說研究》（香港：香港大學亞洲研究中心，2000），頁403-424。
  - 〈全球化城市的本土神話：《玻璃之城》的香港圖像〉"A Local Myth in a Global City: The 'Hong
    Kong'in 'City of Glass,'"《中外文學》（台北：台灣大學外文系）第28卷11期（2000年4月），頁50-63。
  - {{〈}}同途殊歸：八十年代香港的比較文學{{〉}}"Comparative Literature in Hong Kong in
    the 1980s," ，劉漢初、黃耀堃、龔鵬程、黎活仁編：《香港八十年代文學現象》（台北：學生書局，2000），頁273-300。
  - {{〈}}反放逐的書寫：試論柏楊小說的「放逐」母題{{〉}}"Writing as Anti-Exile: The 'Exile'
    Motif in Bo Yang's Novels,"
    ，黎活仁等主編：《柏楊的思想與文學》（台北：遠流出版社，2000），頁551-575。
  - {{〈}}流行曲{{〉}}，突破機構編：《傳媒教育教材套（二）進階本》（香港：突破出版社，2000），頁9-13。
  - {{〈}}流行曲{{〉}}，突破機構編：《傳媒教育教材套（二）初階本》（香港：突破出版社，2000），頁9-13。
  - {{〈}}世紀末詞話{{〉}}，《仙人掌》（2000年5月），頁54-56。
  - {{〈}}全球化論述生產年代的中國圖像{{〉}}"The 'China' in the Age of Globalized
    Discursive Production," ，《清華學報》（新竹：清華大學）新29卷第3期（1999年9月），頁233-260。
  - "In the Name of Law: Legality and Morality in Postcolonial Hong
    Kong," (co-authored with Sin Wai Man), International Journal of the
    Sociology of Law (London: Academic Press) 27 (June 1999): 185-205.
  - {{〈}}五四的反思：從現代到後現代{{〉}}"Reflections on The May-Fourth: From Modern
    to Postmodern,"，《中外文化與文論》（成都：四川教育出版社）第六期（1999年8月），頁30-33。
  - {{〈}}香港流行歌詞中的「香港」本土意識{{〉}}"The Local Consciousness in Hong Kong
    Popular
    Lyrics,"，龔鵬程、黎活仁主編：《香港新詩的「大敘事」精神》（嘉義：佛光大學出版社，1999），頁275-304；濃縮版本載吳俊雄、張志偉編：《閱讀香港普及文化1970-2000》（香港：牛津大學出版社，2001），頁268-275。
  - {{〈}}是王菲還是林夕？{{〉}}，《仙人掌》（1999年4月），頁94-96。
  - {{〈}}以法之名：後殖民香港的法理、道德與公共論述{{〉}}（與洗偉文合著），《當代》（台北：合志文化事業）第132期（1998年8月），頁118-125；第133期（1998年9月），頁124-131。
  - {{〈}}香港流行歌星小傳{{〉}}共103則，《香港粵語唱片收藏指南》（香港：三聯，1998）。
  - "Whose Rule of Law? Rethinking Postcolonial Hong Kong Legal
    Culture," (co-authored with Sin Wai Man), Social and Legal Studies
    (London: Sage) 7 (June 1998): 147-169.
  - {{〈}}全球化年代的知識生產{{〉}}"The Production of Knowledge in the Age of
    Globalization," ，《中外文化與文論》（成都：四川大學出版社）第四期（1997年12月），頁66-81。
  - 〈愛與痛的邊緣：淺論潘源良的《醉生夢》〉，《仙人掌》（香港：香港浸會大學中文系）試刊號，頁94-96。
  - {{〈}}書評 -
    原始情欲：視象性、性、人種誌與當代中國電影{{〉}}，《人文中國學報》（香港：香港浸會大學）第三期（1996年12月），頁225-232。
  - {{〈}}在香港談後殖民論述{{〉}}"Talking about Postcolonial Discourse in Hong
    Kong,"，《中外文化與文論》（成都：四川大學出版社）第二期（1996年10月），頁27-30。
  - "The Other Territories: On the Meaning of the Other Discourse in the
    Cultural Periphery," Sun Yat-sen Journal of Humanities (Kaohsiung:
    National Sun Yat-sen University) 4 (Jan. 1996): 127-148.
  - {{〈}}後殖民香港中文的省思{{〉}}，《1997與香港中國語文研討會論文集》（香港：香港中國語文學會，1996），頁159-168。
  - "The Politics of Marginality: Rethinking the Territorialization of
    the Other Discourse," Shue Yan Journal of English/Cultural Studies
    (Hong Kong: Shu Yan College) 1 (Fall 1995): 1-18.
  - "Between Legal and Cultural Colonialism: The Politics of
    Legitimation of the Cultural Production in Hong Kong," Tamkang
    Review (Taipei: Tamkang University) XXV (Spring and Summer 1995):
    49-88. (co-authored with Sin Wai Man)
  - 〈書評
    -《中國文學思想選讀》〉，《人文中國學報》（香港：香港浸會大學）第一期（1995年4月），頁313-324。〈當代批評論述中的「空間化」迷思〉，《當代》（台北：合志文化事業）第103期（1995年1月），頁14-25。
  - {{〈}}慧力的切入點{{〉}}，《台灣新聞報》（1995年5月7日），第26版。
  - 〈操斧伐柯：試論《文賦》所帶出的詮釋矛盾〉，香港中文大學中文系編：《魏晉南北朝文學論文集》（台北：文史哲，1994），頁495-504。
  - {{〈}}她者．中國．影象文化{{〉}}，《當代》（台北：合志文化事業）第98期（1994年6月），頁120-133。
  - "Reading Traditional Chinese Poetics from the West: Three Exemplary
    Positions," Tsing-Hua Journal of Chinese Studies (Hsinchu: National
    Tsing-hua University) New Series Vol.23 (Sept. 1993): 287-340.
  - 〈含混．並置．後殖民：從《暗戀（·）桃花源》想起〉"Ambiguities, Juxtaposition, Postcolonial,"
    ，《中外文學》（台北：台灣大學外文系）第21卷12期（1993年5月），頁93-103。
  - {{〈}}從東方主義的脈絡看中國：論述中國批評家的中國觀{{〉}}，《當代》（台北：合志文化事業）第85期（1993年5月），頁48-61。
  - "Interpretation, Textuality, Paradox: From Reading Hermeneutics'
    Reading to a Chinese Hermeneutics," Tamkang Review (Taipei: Tamkang
    University) XXII (Autumn 1991 - Summer 1992): 341-371.
  - “The Significance Beyond Language in Traditional Chinese Poetry and
    Poetics，” Critical Pursuit(Hong Kong: Critical Pursuit) 2 (1991),
    pp.53-75.

</div>

## 研究計劃

<div class="references-small" style="-moz-column-count:2; column-count:2;">

  - A Study of Hong Kong City Folk Songs in the 1980s (Hong Kong Baptist
    University Faculty Research Grant)（2005年9月至）
  - Policing Culture: Two Cases of Developing Indigenous Hong Kong
    Canotpop (Hong Kong Research Grant Council Earmarked
    Grant)（2003年9月至2005年3月）
  - Cultural Literacy (Teaching Devlopment Grant, Hong Kong Research
    Grant Council Principal Investigator: Dr. C.B. Ng, HKBU)(2002年9月至？)
  - Policing Culture: Developing Indigenous Hong Kong Canotpop in the
    1980s (Hong Kong Baptist University Faculty Research Grant; rated as
    fundable by RGC)（2001年9月至2003年3月）
  - A Comparative Study on Chinese and Western Science Fiction and
    Fantasy in the Context of Hong Kong Culture (RGC Earmarked Grant;
    Principal Investigator: Prof. K.Y. Wong, CUHK)（1998年9月至2000年8月）
  - A Reference Guide of Hong Kong Popular Band/Group (1984-1990)(Hong
    Kong Baptist University Faculty Research Grant)（2000年2月至1999年1月）
  - Law as/and Culture: A Postcolonial Perspective on the Concept of
    Criminal Justice in HK (City University Strategic Research
    Grant;Principal Investigator: Mr. Sin Wai Man,
    CityU)（1997年1月至1999年12月）
  - The Age of Heteroglossia: A Cultural Study of Hong Kong Popular Band
    Lyrics (Hong Kong Baptist University Faculty Research
    Grant)（1997年2月至1998年6月）
  - A Study of Hong Kong Popular Lyrics: Mid 70’s to Mid 90’s (Hong Kong
    Baptist University Faculty Research Grant)（1995年1月至1997年1月）

</div>

## 編輯

  - 編輯委員，《漢學研究集刊》（香港大學中文系、加拿大多倫多大學東亞系及阿伯特大學東亞系聯合出版）。
  - 編輯委員，《中國文學與文化研究》（香港大學中文系、加拿大多倫多大學東亞系、阿伯特大學東亞系、北京師範大學中文系、廣東中山大學中文系、高雄中山大學中文系、輔仁大學中文系及成功大學中文系聯合出版）。
  - 編輯委員，《方法論與中國小說研究》，香港：香港大學亞洲研究中心，2000。
  - 編輯委員，《香港八十年代文學現象》，台北：學生書局，2000。
  - 編輯委員，《柏楊思想與文學》，台北：遠流出版社，2000。
  - 編輯委員，《香港新詩的大敘事精神》，嘉義：佛光大學出版社，1999。

## 訪問

  - [人物訪問:
    本土文化的出路——訪問朱耀偉教授](http://localpresshk.com/2014/08/interview-way-out/)，2014年8月14日。

## 外部連結

  - [香港浸會大學人文及創作系](../Page/香港浸會大學.md "wikilink")[1](http://arts.hkbu.edu.hk/~hum/)

[Category:中国文学评论家](../Category/中国文学评论家.md "wikilink")
[Category:香港浸會大學教授](../Category/香港浸會大學教授.md "wikilink")
[Category:香港大學教授](../Category/香港大學教授.md "wikilink")
[Category:喇沙書院校友](../Category/喇沙書院校友.md "wikilink")
[Category:香港中文大學校友](../Category/香港中文大學校友.md "wikilink")
[Category:舊金山州立大學校友](../Category/舊金山州立大學校友.md "wikilink")
[Yao](../Category/朱姓.md "wikilink")